---
label: Переменные в URL
order: -100
---

В действиях [HTTP запрос](../actions/auxiliary#http-request) и [Вебхук](../actions/auxiliary#webhook) необходимо указывать ссылку на внешний сервис. Часто бывает необходимо использовать переменные как для формирования основной части URL, так и для параметров, например:

```
@{settings.my_service_domain}/api/{@$path}?id=@{$id}
```

Здесь доменное имя мы берем из настроек, часть пути из переменной, а также передаем параметр `id`. Параметры после вопросительного знака называются _query string_ и эти параметры необходимо кодировать особым образом. Когда вы используете переменные в параметрах, мы их кодируем за вас. Но это еще не все: в параметрах и пути вы можете передать сложные объекты и мы их корректно подставим.

Например, объект `filter = {"dateFrom":"2020-18-12","status":["completed","sent-to-delivery"]}` и объект `pagination = {"page":1,"limit":100}`. Эти объекты можно вставлять напрямую в URL:

```
https://example.com?filter=@{$filter} => https://example.com?filter[dateFrom]=2020-18-12&filter[status][]=completed&filter[status][]=sent-to-delivery

https://example.com?@{$pagination} => https::/example.com?page=1&limit=100
```

## Переменные в пути {#variables-in-path}

Если вы хотите использовать параметры в пути, то нужно подставлять массив. Мы закодируем каждое значение отдельно и соединим косой чертой:

```
https://example.com/@{[ 'api', 'текст' ]} => https://example.com/api/%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82'
```

Если косая черта будет указан в самой переменной, то он будет закодирована соответствующим образом.

```
https://example.com/@{[ 'api/result', '123' ]} => https://example.com/api%2Fresult/123
```

Если вы хотите вынести и домен и путь в переменные, то они обязательно должны разделяться косой чертой. Вот так правильно:

```
@{settings.host}/@{query.path}
```

А следующие варианты неправильные (мы не закодируем путь, т.к. считаем, что первое значение до косой черты или вопросительного знака является доменом):

```
@{settings.host}@{query.path} // тут нет косой черты, которая бы дала понять, где домен, а где путь
@{query.path}?@{query.params} // тут мы считаем, что query.path -- это домен и поэтому не закодируем его
```